---
title: "Завершение установки"
---

{% include toc title="Содержание" %}

### Описание шагов

Файл `boot.firm` - это то, что boot9strap запускает после загрузки из NAND, и этот файл может быть любым arm9-приложением. Этот файл может быть заменён когда угодно, однако Luma3DS позволяет запускать другие arm9 приложения в FIRM формате, используя свой загрузчик.

Мы используем Luma3DS от [AuroraWright](https://github.com/AuroraWright/), чтобы запускать пропатченный SysNAND напрямую, поэтому необходимость в каком-либо виде EmuNAND полностью пропадает, что значительно упрощает использование взломанной 3DS и экономит место на SD-карте.

В процессе мы установим и настроим следующие программы:    

+  **FBI** *(установщик приложений и игр в формате CIA)*
+  **Anemone3DS** *(установка пользовательских тем)*
+  **Checkpoint** *(создание и восстановление резервных копий сохранений 3DS и DS игр)*
+  **Luma3DS Updater** *(Удобное обновление CFW)*
+  **GodMode9** *(многофункциональная утилита для работы с NAND и картриджами)*
+  **Homebrew Launcher Loader** *(запуск Homebrew Launcher)*

### Что понадобится

* Свежая версия [Anemone3DS](https://github.com/astronautlevel2/Anemone3DS/releases/latest){:target="_blank"} *(`.cia` файл)*
* Свежая версия [Checkpoint](https://github.com/BernardoGiordano/Checkpoint/releases/latest){:target="_blank"} *(`.cia` файл)*
* Свежая версия [hblauncher_loader](https://github.com/yellows8/hblauncher_loader/releases/latest){:target="_blank"}
* Свежая версия [GodMode9](https://github.com/d0k3/GodMode9/releases/latest){:target="_blank"}
* Свежая версия [DSP1](https://github.com/zoogie/DSP1/releases/latest){:target="_blank"}
* Свежая версия [FBI](https://github.com/Steveice10/FBI/releases/latest){:target="_blank"} *(`.cia` и `.3dsx` файлы)*
* Свежая версия [Luma3DS Updater](https://github.com/KunoichiZ/lumaupdate/releases/latest){:target="_blank"} *(`.cia` файл)*
* [`setup_ctrnand_luma3ds.gm9`]({{ "/gm9_scripts/setup_ctrnand_luma3ds.gm9" | absolute_url }}){:download}
* [`cleanup_sd_card.gm9`]({{ "/gm9_scripts/cleanup_sd_card.gm9" | absolute_url }}){:download}

### Инструкция

#### Часть I - Подготовительные работы

1. Выключите консоль
1. Вставьте SD-карту в компьютер
1. Создайте папку `3ds` в корне SD-карты, если таковой нет
1. Создайте папку `cias` в корне SD-карты, если таковой нет
1. Скопируйте `FBI.3dsx` в папку `/3ds/` на SD-карте
1. Скопируйте `hblauncher_loader.cia` из `.zip-архива` hblauncher_loader в папку `/cias/` на SD-карте
1. Скопируйте `lumaupdater.cia` в папку `/cias/` на SD-карте
1. Скопируйте `FBI.cia` в папку `/cias/` на SD-карте
1. Скопируйте `DSP1.cia` в папку `/cias/` на SD-карте
1. Скопируйте `Anemone3DS.cia` в папку `/cias/` на SD-карте
1. Скопируйте `Checkpoint.cia` в папку `/cias/` на SD-карте

    ![]({{ "/images/screenshots/cias-file-layout.png" | absolute_url }})
    {: .notice--info}

1. Создайте папку `payloads` внутри папки `luma` на SD-карте, если таковой нет
1. Скопируйте `GodMode9.firm` из `.zip-архива` GodMode9 в папку `/luma/payloads/` на SD-карте
1. Удалите файл `ntrboot_flasher.firm` из папки `/luma/payloads/` на SD-карте, если он существует
1. Скопируйте папку `gm9` из `.zip-архива` GodMode9 в корень SD-карты
1. Скопируйте `setup_ctrnand_luma3ds.gm9` в папку `/gm9/scripts/` на SD-карте
1. Скопируйте `cleanup_sd_card.gm9` в папку `/gm9/scripts/` на SD-карте

    ![]({{ "/images/screenshots/finalizing-setup-file-layout.png" | absolute_url }})
    {: .notice--info}

1. Вставьте SD-карту обратно в консоль
1. Включите консоль

#### Часть II - Обновление системы

Если вы, следуя предыдущей версии этого руководства, выполнили CTRTransfer на прошивку 2.1.0 на *New 3DS*, [восстановите бэкап NAND](godmode9-usage#restoring-a-nand-backup), прежде чем приступить к этой части.
{: .notice--danger}

Если до начала этого руководства у вас уже был установлен EmuNAND, и вы хотите перенести содержимое EmuNAND в SysNAND с кастомной прошивкой - сейчас самый подходящий момент. Выполните действия из раздела [перенос EmuNAND](move-emunand), прежде чем приступить к этой части.
{: .notice--info}

1. Обновите прошивку консоли, зайдя в Системные настройки (System Settings), затем "Прочие настройки" (Other Settings), затем листайте вправо до конца и выберите пункт "Обновление" (System Update)
  + Обновление консоли с установленным B9S + Luma (установленых у вас) безопасно
  + При появлении ошибки, поставьте в настройках подключения, в настройках DNS "Получать DNS автоматически" в положение "Да"
  + Если вы все еще получаете ошибку и версия вашего NAND ниже, [выполните CTRTransfer](ctrtransfer) и попробуйте обновиться еще раз

#### Часть III - Запуск FBI

1. Запустите приложение Загружаемая игра
1. Нажмите (L) + (Вниз) + (Select) одновременно чтобы открыть меню Rosalina
1. Выберите "Miscellaneous options"
1. Выберите "Switch the hb. title to the current app."
1. Нажмите (B), чтобы продолжить
1. Нажмите (B) для возврата в главное меню Rosalina
1. Нажмите (B) для выхода из главного меню Rosalina
1. Нажмите (Home), затем закройте приложение Загружаемая игра
1. Запустите приложение Загружаемая игра
1. Консоль должна загрузиться в Homebrew Launcher
1. Выберите FBI в списке homebrew

#### Часть IV - Установка CIA

1. Перейдите в `SD` -> `cias`
1. Выберите "\<current directory>"
1. Выберите "Install and delete all CIAs", нажмите (A) для подтверждения
1. Нажмите (Home), затем закройте приложение Загружаемая игра

#### Часть V - DSP Dump

1. Запустите DSP1
1. После завершения нажмите (B) чтобы удалить это приложение и вернуться в меню HOME

#### Часть VI - CTRNAND Luma3DS

1. Запустите GodMode9, держа нажатой кнопку (Start) во время загрузки
1. Если вам предложат создать бэкап важных файлов, нажмите кнопку (A) чтобы сделать это, затем нажмите (A) чтобы продолжить после завершения
1. Если вам предложат выставить RTC дату и время, нажмите кнопку (A) чтобы сделать это, настройте дату и время, затем нажмите (A) чтобы продолжить
  + Обратите внимание, что если вы выставили RTC дату и время, вам также придется исправить время в Системных настройках после завершения руководства
1. Нажмите кнопку (Home) для вызова меню
1. Выберите "Scripts..."
1. Выберите "setup_ctrnand_luma3ds"
1. При появлении запроса, нажмите (A) для продолжения
1. Нажмите (A), чтобы разрешить запись в SysNAND (lvl1) и введите указанную комбинацию кнопок
1. Нажмите (A), чтобы продолжить
1. Нажмите (A) чтобы восстановить запрет на запись

#### Часть VII - Бэкап важных файлов

1. Нажмите кнопку (Home) для вызова меню
1. Выберите "Scripts..."
1. Выберите "Backup SysNAND"
1. Нажмите (A) для подтверждения
  + Этот процесс займет некоторое время
  + Если появляется ошибка, убедитесь, что у вас есть от 1,2 ГБ до 1,3 ГБ свободного места на SD-карте
1. Нажмите (A), чтобы продолжить
1. Удерживая (R) нажмите (B) для того, чтобы извлечь SD-карту
1. Вставьте SD-карту в компьютер
1. Скопируйте `<date>_<serialnumber>_sysnand_###.bin` и `essential.exefs` из папки `/gm9/out/` на SD-карте в безопасное место на вашем компьютере
  + Сделайте несколько резервных копий в нескольких местах (например в облачном хранилище)
  + Эти бэкапы позволят восстановить консоль и/или извлечь файлы из образа NAND, если что-то пойдёт не так
1. После копирования удалите `<date>_<serialnumber>_sysnand_###.bin` и `<date>_<serialnumber>_sysnand_###.bin.sha` из папки `/gm9/out/` на SD-карте
1. Вставьте SD-карту обратно в консоль

#### Часть VIII - Очистка SD-карты

1. Нажмите кнопку (Home) для вызова меню
1. Выберите "Scripts..."
1. Выберите "cleanup_sd_card"
1. При появлении запроса, нажмите (A) для продолжения
1. Нажмите (A), чтобы продолжить
1. Нажмите (Start) для перезагрузки

___

{% capture notice-10 %}
Теперь вы можете использовать Luma3DS Updater для обновления кастомной прошивки. Запустите его и нажмите (А).

Это не тоже самое что Обновление системы (System Update). Это приложение обновляет только файлы Luma3DS.

Это обновит только те файлы Luma3DS, которые находятся на SD-карте. Если вы включите консоль без SD-карты, она загрузится используя Luma3DS из CTRNAND.    
{% endcapture %}

<div class="notice--info">{{ notice-10 | markdownify }}</div>

{% capture notice-6 %}   
Теперь по умолчанию будет запускаться Luma3DS CFW SysNAND.    

Для запуска конфигуратора Luma3DS включите консоль с зажатой кнопкой (Select).    

Теперь вы можете удерживать (Start) при загрузке для запуска меню Luma3DS chainloader (обратите внимание, что меню Luma3DS chainloader отображается только если существует более одного приложения).    

Теперь, с помощью зажатой комбинации клавиш (Start) + (Select) + (X) при включении консоли, вы сможете сохранить копии ARM11 bootrom (`boot11.bin`), ARM9 bootrom (`boot9.bin`) и уникального OTP вашей консоли (`OTP.bin`) в папку `/boot9strap/` на SD-карте (обратите внимание, что этот процесс не предусматривает отображения какого-либо оповещения).    

Теперь нажатие (L) + (Вниз) + (Select) в запущенной системе открывает меню Rosalina, встроенное в Luma3DS. Полный список функций Rosalina можно найти тут: [Luma3DS v8.0 Release](https://github.com/AuroraWright/Luma3DS/releases/tag/v8.0) (англ.)
{% endcapture %}

<div class="notice--info">{{ notice-6 | markdownify }}</div>

Для использования [NTR CFW](https://github.com/44670/BootNTR/), установите [BootNTR Selector](https://gbatemp.net/threads/432911/).
{: .notice--info}

Чтобы узнать, как сменить регион своей консоли, обратитесь к разделу [Смена региона](region-changing).
{: .notice--success}

Для получения информации по использованию различных функций GodMode9 обратитесь к [Использование GodMode9](godmode9-usage).
{: .notice--success}

Для справки об использовании различных функций Luma3DS обратитесь к её [вики](https://github.com/AuroraWright/Luma3DS/wiki/Options-and-usage) (англ.).
{: .notice--success}

Для получения информации по установке пользовательских тем и экранов-заставок, посетите [Theme Plaza](https://themeplaza.eu/).
{: .notice--success}
